\documentclass[11pt, spanish]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath, mhchem}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{División celular}
\subtitle{Curso de Biología Celular y Genética}
\logo{\includegraphics[width=.7cm]{udea}}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
\subject{Biología, genética, biología celular}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{La reproducción de las células}

\begin{frame}
%[label=actual]
{El árbol de la vida}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.17\linewidth]{arbol-vida2}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{División celular}{}
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
 	 \includegraphics[width=\linewidth]{división1}
  \column{.5\linewidth}
 	 \includegraphics[width=\linewidth]{división2}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Ciclo celular en Procariotas}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.85\linewidth]{ciclo-celular-proka}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{División celular en Procariotas}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{proka-division}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Genoma bacteriano}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{bacterial-chromosome}
\end{frame}

\section{Organización del ADN en Eucariotas}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Las células tienen cromosomas en el núcleo}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{nucleus}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Muchos eucariotas son \textbf{\underline{diploides}}}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.68\linewidth]{ploidía}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Organización del ADN en Eucariotas}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{cromatina}\\~\\
 \begin{block}{Cromatina}
  ADN + Histonas + Otras proteínas unidas al ADN
 \end{block}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
  Garland Science, pp. 187.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Empaquetamiento del ADN en Eucariotas}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.8\linewidth]{empaquetamiento}
 \blfootnote{Lodish, Harvey et al. (2016). Molecular Cell Biology. W. H.
  Freeman and Company.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Genoma humano: 2 metros. Núcleo $ < 10 \mu m $}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{empaquetamiento2}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Cromosomas humanos en Metafase (Mitosis)}{Cariotipo}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{cariotipo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Cromosomas}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{cromosomas}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Cromosomas (en metafase)}{Nombres según la posición del centrómero}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{forma-cromosomas}
\end{frame}

\section{División en células Eucariotas}

\begin{frame}
%[label=actual]
{El ciclo celular en Eucariotas}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.6\linewidth]{ciclo-celular}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{El ciclo celular en Eucariotas}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{ciclo-celular2}
\end{frame}

\subsection{Mitosis}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Mitosis}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.17\linewidth]{mitosis}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Mitosis}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{profase-metafase}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Mitosis}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{anafase-telofase}
\end{frame}

\subsection{Meiosis}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Reproducción sexual}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{fertilization}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{¿Por qué existe la reproducción sexual?}
 \centering
 \includegraphics[width=.95\linewidth]{alelos}\\ \vspace{1em} \pause
 \begin{alertblock}{¿Por qué existe la reproducción sexual?}
  Aumentar la diversidad genética y adaptarse al ambiente
 \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Reproducción sexual}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{reproducción-sexual}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Meiosis}{Reproducción sexual}
 \centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{meiosis1}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Meiosis}{Reproducción sexual}
 \centerline{\includegraphics[width=1.24\linewidth]{meiosis2}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Meiosis I}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{meiosis-I}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Durante la Meiosis I ocurre \textbf{\underline{Recombinación}}}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{recombinación}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Recombinación}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{chiasmata}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=actual]
{Meiosis II}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{meiosis-II}}
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain, label=x]
 \frametitle{Material de estudio}
 \begin{itemize}
  \item Audesirk, T., Audesirk, G. \& Byers, B. E. Biología: la vida en la
  tierra con fisiología. (2013). \alert{Capítulo 9}.
  \item \href{https://youtu.be/DDqDmsQwfLU}{\color{blue} Video mitosis}
  \item \href{https://youtu.be/84jlwjvrJwY}{\color{blue} Video meiosis}
 \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
